\documentclass{article}

%\usepackage[margin=0.6in]{geometry}
\usepackage[a4paper,%
            left=0.5in,right=0.5in,top=0.35in,bottom=0.4in,%
            footskip=.25in]{geometry}
    \usepackage[parfill]{parskip}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}
    \usepackage{xcolor}
    \usepackage{setspace}\setstretch{1,4}
    \usepackage{fancyhdr}
    \usepackage{graphicx}
    \usepackage{circuitikz}
 %   \pagestyle{fancy}
    \renewcommand\headrulewidth{0pt}
    \renewcommand\footrulewidth{1pt}
%    \fancyfoot[R]{pierre.wulles@etu.univ-grenoble-alpes.fr}
    \definecolor{gris}{gray}{0.85}
    \newcommand{\surl}[1]{\colorbox{gris}{\textbf{#1}}}
    \newcommand{\dx}{\mathrm{d}x}
    \newcommand{\dt}{\mathrm{d}t}
    \newcommand\quadri[1]{%
      \medbreak\textcolor{gray}
                         {\setlength\unitlength{5mm}
                           \begin{picture}(34,#1)
                             \multiput(0,0)(1,0){35}{\line(0,1){#1}}
                             \put(0,0){\line(1,0){34}}
                             \multiput(0,1)(0,1){#1}{\line(1,0){34}}
                             \end{picture}}\smallbreak}
\begin{document}

\begin{center}
  \Huge
  \fbox{\fbox{
\textbf{Piles et accumulateurs}}}
\end{center}
\section{Rappels sur l'oxydo-réduction}
Une \surl{réaction d'oxydo-réduction} est une réaction chimique entre un \surl{réducteur} et un \surl{oxydant.}\\
Un réducteur peut céder des électrons, par exemple Fe.\\
Un oxydant peut capter des électrons, par exemple l'ion cuivre II.\\
Quand on met en présence deux couples, l'un va prendre le dessus sur l'autre (règle du gamma), on peut écrire l'équation bilan de la réaction:
\[
\begin{array}{ccc}
  \mathrm{Zn} &=&  \mathrm{Zn}^{2+} + 2e^-\\
  \mathrm{Cu}^{2+} + 2e^- &=& \mathrm{Cu}\\
  \hline
  \mathrm{Zn} + \mathrm{Cu}^{2+} &=& \mathrm{Zn}^{2+} + \mathrm{Cu}\\
\end{array}
\]
\section{La pile Daniell}
Schéma à compléter, comprendre et à \textbf{savoir refaire.}
On considère une pile chimique au Zinc et Cuivre:
\[\includegraphics{daniell.png}\]
On rappelle que:
\[\includegraphics{cuzn.png}\]
Schématisation de cette pile:
\[(\mathrm{Zn}^{2+}/\mathrm{Zn}\qquad (-))\qquad ||\qquad (\mathrm{Cu}^{2+}/\mathrm{Cu}\qquad (+))\]
On retiendra que:
\begin{itemize}
\item Le transfert \surl{d'électrons} assure le transport du courant par \surl{l'extérieur} de la pile.
\item Le transfert des \surl{ions} assure le transport du courant dans \surl{le pont salin.}
\item Ce transfert est dû à une \surl{dissymétrie} entre les couples Zinc et Cuivre.
\end{itemize}
Quel est le gros inconvénient de cette pile ?
\quadri{2}
\section{La pile à combustible}
Commençons par rappeler l'équation bilan d'oxydo-réduction pour les couples $\mathrm{H}^+/\mathrm{H}_2$ et $\mathrm{O}_2/\mathrm{H}_2\mathrm{O}$:
\quadri{5}
\[\includegraphics[scale=0.5]{combu.png}\qquad\qquad\qquad\includegraphics{o2H.png}\]
Quel est l'avantage de cette pile par rapport à la pile Daniell ?
\quadri{2}
Avez-vous déjà entendu parler de cette pile ? Pour quoi pourrait-on l'utiliser ?
\quadri{2}
Savez vous comment sont produits le $H_2$ et le $O_2$ nécessaires à son fonctionnement ?
\quadri{3}
\section{Batteries et accumulateurs}
On considère une batterie au plomb qui fonctionne selon la réaction suivante:
\[   \mathrm{2PbSO}_4 + \mathrm{2H}_2\mathrm{O}= \mathrm{PbO}_{2} + \mathrm{4H}^+ + \mathrm{2SO}_4^{2-} + \mathrm{Pb} \]
Cette réaction est \surl{réversible}, c'est à dire que les espèces chimiques utilisées pour la \surl{décharge} sont regénérées à la \surl{recharge}. Cela implique une propriété très interessante qu'ont les batteries et les accumulateurs et que les piles n'ont pas:
\quadri{2}
Apprenons maintenant à lire l'étiquette d'une batterie de voiture:
% 3 questions
\[\includegraphics{batterie.jpg}\]
Quelle est la tension nominale délivré par cette batterie ? (en réalité cette batterie contient 6 cellules de 2V)
\quadri{1}
Quelle est la charge maximale de cette batterie ? 
\quadri{1}
Quel est l'intensité maximale délivré par cette batterie ? Pendant combien de temps cette batterie peut-elle délivrée cet intensité ?
\quadri{2}
%\shorthandoff{;:!?}
%% \begin{center}
%%   \begin{circuitikz}[european,scale=0.9, every node/.style={scale=0.9}]
%%     \draw (0,0) to[V, v=$E_1$, i=$i_1$] (0,2) to[R, l=$R_1$] (0,4) -- (2,4)
%% to [R, i=$i_2$, l=$R_2$] (2,0.5) -- (2,0) -- (4,0)
%% to[V, v=$E_3$, i=$i_3$] (4,2) to[R, l=$R_3$] (4,4) -- (2,4)
%% (0,0) -- (2,0) ;
%%   \end{circuitikz}
%% \end{center}
%%  \begin{circuitikz}\draw(0,0)to[R,v=$U_1$](2,0);\end{circuitikz} 
%\shorthandon{;:!?}

%exercice oubli d'éteindre les phares 
\end{document}
